\documentclass[french]{article}
 
%encoding
%--------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%--------------------------------------
%French-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage{babel}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}
%--------------------------------------
 \usepackage{geometry}
 
 \geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 top=20mm,
 }
\usepackage[hidelinks=true]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=blue,      
    urlcolor=blue,
    citecolor = black
}

\usepackage{caption}
\usepackage{minted}
\usepackage[backend=biber,style=acm,sorting=nyt,autocite=inline]{biblatex}
\addbibresource{notes.bib}

%Hyphenation rules
%--------------------------------------
%\usepackage{hyphenat}
%\hyphenation{mathéma-tiques récu-pérer}
%--------------------------------------
\begin{document}

\section{Compilateur}
\subsection{Généralités}
 
Un compilateur permet la traduction de code source (haut niveau) en code objet (bas niveau) lié à une cible. Un compilateur effectue généralement les opérations suivantes : analyse lexicale, pré-traitement (préprocesseur), analyse syntaxique (parsing), analyse sémantique, et génération de code optimisé. \\
Souvent multi stages (front end, middle end, back end)
\subsection{Front end}
Le front end effectue l'analyse du code pour produire une représentation interne du code source, appelé \textit{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Intermediate_representation}{intermediate representation}}. Il gère également la \textit{symbol table}, une structure de données mettant en correspondance chaque symbole dans le code source à des informations relatives. Souvent implémenter un plusieurs phases : l'analyse lexicale, l'analyse syntaxique, l'analyse sémantique.
\subsection{Middle end}
Le middle end effectue des optimisations sur l'\textit{intermediate representaion} dans le but d'améliorer la performance et la qualité du code machine produit. Les optimisations sont \textbf{indépendantes} de l'architecture cible. Les phases principales du middle end sont : l'analyse et l'optimisation. L'analyse consiste en la collection des informations depuis l'\textit{intermediate representaion}. L'optimisation consiste à transformer la représentation intermédiaire en un code à fonctionnant de manière équivalente mais plus rapide. C'est dans cette partie que sera intégrer la partie JIT.
\subsection{Back end}
Le back end effectue les optimisations pour la cible spécifique ainsi que la génération du code.
\subsection{Avantages}
Avec ce design, faire en sorte que le compilateur supporte un nouveau langage devient très facile. Il suffit de développer un nouveau front end pour le langage et l'optimiseur ainsi que le back end peuvent être réutiliser. Un autre avantage est que le compilateur peut être utilisé par plus de programmeur. Cela implique que la communauté de potentiel contributeur à un projet open source (comme LLVM et GCC) est plus grande. Ce qui induit de meilleurs optimisations et améliorations. Un dernier avantage est que les compétences nécessaires pour implémenter un front end sont différentes de celles nécessaires pour l'optimiseur et le back end. Séparer ces différentes parties rend le maintien du compilateur plus facile car chaque "spécialiste" (front end, optimiseur et back end) peut se concentrer sur la partie qu'il maîtrise indépendamment des autres. Cela permet de réduire les barrières à la contribution. 

\section{JIT Compiler}
Un JIT compiler (Just In Time) est un compilateur utilisant cette technologie. C'est-à-dire que le code est compilé pendant l'exécution du programme. Typiquement, le système analyse le code en continue et identifie les parties du code pouvant être optimisé et pour lesquelles les gains en performances obtenues avec le nouveau code produit sont meilleures que le coût de la compilation/recompilation.
\section{LLVM Compiler}
LLVM est un compilateur 3 stage qui prend en compte les différents avantages spécifiés plus haut.
\subsection{LLVM IR}
L'aspect le plus important de LLVM est son intermediate representation appelée LLVM IR. Le "langage" utilisé en semblable à un langage bas-niveau RISC, cela a une forme de langage assembleur. Cependant ce langage est fortement typé et certains détails sont abstraits (call et ret). L'intermediate representation est intéressante car cela peut être le "monde parfait" pour l'optimiseur. En effet, l'optimiseur n'est pas contraint par le langage source ni par la cible spécifique. Cependant, l'intermediate representation doit servir le front end et le back end correctement. En effet, l'IR doit être facilement générer par le front end et suffisamment explicite pour permettre les optimisations pour les cibles réelles.
\subsection{Optimisations}
Il existe énormément d'optimisations effectuées par le compilateur.C'est pourquoi, il est difficile de fournir une recette pour résoudre un problème arbitraire. Cependant, la plupart des optimisations suivent une structure simple :
\begin{enumerate}
\item Chercher un motif (pattern) pouvant être transformé.
\item Vérifier que la transformation est correcte pour l'instance trouvée précédemment.
\item Effectuer la transformation et mettre à jour le code
\end{enumerate}
\subsection{LLVM is a Collection of Librairies}
LLVM est conçu comme un ensemble de librairies plutôt qu'un compilateur monolithique (ex : GCC) ou qu'une machine virtuelle (ex : JVM). LLVM est une infrastructure, une collection de technologies de compilation qui permet de résoudre de problèmes spécifiques (comme concevoir une compilateur C, ou un optimiseur spécifique).


\section{LLVM.mix}
Objectif : obtenir un "compilateur" qui reprend les points forts d'un interpréteur (facilité) et les performance d'un multi-stage compilateur
\subsection{Interpreters vs Compilers}
Interpreters : Traduction directe de la sémantique du langage, Compréhensible, facilement  debugable, extendable et vérifiable.\\
Compiler : Multi-stage execution, meilleure performance, mais compliquer à développer et à maintenir
\subsection{Partial evaluation}
Programme qui prend un autre programme et quelques arguments en paramètre et qui produit une nouvelle représentation de ce programme qui utilise le reste des arguments. En utilisant ce système, on se rapproche de la structure d'un multi-stage compiler
\subsection{Separation of binding times}
Les arguments doivent être séparés, c'est pourquoi on doit spécifier quels arguments sont liés à quel stage. Le programme source est lié au stage 0 (static) et les arguments au stage 1 (dynamic).
\subsection{From partial evaluation to specializer generation}
Un partial evaluator n'est pas très utile ici, car il prend en arguments au stage 0 le programme, avec un specializer, le programme est un simple argument utilisé en runtime. La principale application de ce système est le JIT compiler.
\subsection{Multi stage specializer generation for LLVM}
why llvm ? il permet d'utiliser beaucoup de langages et l'optimizser est indépendant du langage, ce qui permet d'avoir un optimizer très performant.\\
\section{ORC - On Request Compilation}
basé sur l'architecture de MCJIT. 2 couches : Compile layer et Link Layer. Permet d'ajouter des modules. Compile layer transmet les demandes de symbol à la link layer. Rend le JIT composable. Permet de construire des JITs custom en associant les couches.\\
Avantages : 
\begin{itemize}
\item Les layers peuvent être testées séparément.
\item Possibilité d'observer des événements sans callbacks. (Ex: Add a notification layer)
\end{itemize}
\subsection{Layer Interface}
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{c++}
Handle addModule(Module*, MemMgr*, Resolver*);
JITSymbol findSymbol(StringRef, bool) ;
void removeModule(Handle);
\end{minted}
Memory Manager contient les bits exécutable que le JIT produit. Symbol Resolver permet la résolution de symbole. la fonction findSymbol est l'interface de requêtes(querie). Le stringRef est la clé (Symbol name). le booléen permet la compatibilité avec le linker statique. Permet d'indiquer si les symboles cachés peuvent être visible dans le module qui a été ajouté au JIT. LA dernière fonction permet de supprimer un module et de libérer les ressources associées (Le code compilé, etc.).
\subsubsection{Example}
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{c++}
ObjectLinkingLayer LinkLayer;
SimpleCompiler Compiler(TargetMachine());
IRCompileLayer<...> CompileLayer(LinkLayer, Compiler);

CompileLayer.addModule(Mod, MemMgr, SymResolver);
auto FooSym = CompileLayer.findSymbol("foo", true);
auto Foo = reinterpret_cast<int(*)()>(FooSym.getAddress());
int Result = Foo(); // <-- Call into JIT'd code.
\end{minted}
Les 3 premières lignes permettent de mettre en place l'infrastructure (LinkLayer et IRCompileLayer). Ensuite on ajoute un module. Avec ça on peut retrouver l'adresse de la fonction a exécuté. Avec ces quelques lignes on peut déjà exécuter du code compiler en runtime.
\subsubsection{Memory Managers}
Contient le code exécutable et le libère lors de sa destruction. Un memory manager hérite de RuntimeById::MemoryManager. Permet de créer memory manager custom pour le cas d'utilisation. Cela permet de pouvoir faire de l'optimisation. SectionMemoryManager fourni un bon memory manager pour la plupart des cas.
\subsubsection{Symbol Resolvers}
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{c++}
auto Resolver =
  createLambdaResolver(
    [&](StringRef Name) {
 	  return CompileLayer.findSymbol(Name, false);
 	},
 	[&](StringRef Name) {
 	  return getSymbolAddressInProcess(Name);
 	});
\end{minted}
Prend une paire d'expression lambda et retourne un objet que se conforme à l'interface du Symbol Resolver. La raison d'utiliser une paire d'expression lambda au lieu d'une seule est de correspondre au comportement du static linker. Il y a deux raisons différentes pour lesquelles le static linker pourraient accéder à la définition d'un symbole. La première (la plus évidente) est que l'on a besoin de l'adresse d'un symbole. Par exemple, on essaye d'appeler un symbole et pour cela on a besoin de son adresse. La seconde est que le static linker a une référence faible à un symbole et le linker doit donc regarder autre-part pour voir si il existe une définition plus forte. La première expression lambda permet de faire un lookup in-image (dans le programme). S'il existe plusieurs module, chacun peut voir les symboles des autres. La seconde expression implémente le external lookup et cherche le symbole dans le processus.\\
\subsection{Nouvelles Fonctions}
Pour ajouter un nouvelle fonction, généralement une nouvelle couche est ajoutée. La première couche ajoutée est la Compile On Demand Layer qui permet la lazy compilation. C'est-à-dire que lorsqu'un module est ajouté à la Compile On Demand Layer, il n'est pas compiler directement. Le code du module est scanné et pour chaque fonction un stub est construit. Lors du premier appel au stub, la fonction liée est extraite du module et placée dans son propre module qui est ensuite compilé. Chaque requête pour un symbole retourne le stub. Cela permet de toujours avoir une adresse valide. Par exemple, cela permet d'obtenir un pointeur sur une fonction qui n'a pas encore été compilée. Cette fonctionnalité a permis d'ajouter le support du JIT pour des langages dont les adresses sont importantes (C).\\
\subsubsection{Compile On Demand requirements}
La COD layer a besoin d'un indirect stub manager qui permet de créer des named indirect stubs (indirect jumps via pointers). Le stub manager permet également de modifier les stubs pointers. La couche a également besoin d'un compile callback manager qui permet de créer des compile callbacks (des points de réentrée dans le compilateur). Lorsque un stub est appelé (pour la première fois), le symbole resolver permet d'entrer dans le "compilateur" pour fournir une implémentation de la fonction appelée. Une fois cette compilation faite, le stub pointer est modifié pour pointer sur la fonction compilée.
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{c++}
auto StubsMgr = ... ;
auto CCMgr = ... ;
auto CC = CCMgr.getCompileCallback();
StubsMgr.createStub("foo", CC.getAddress(), Exported);
CC.setCompileAction([&]() -> TargetAddress {
  CompileLayer.addModule(FooModule, MemMgr, Resolver);
  return CompileLayer.findSymbol("foo", true).getAddress();
});
auto FooSym = StubsMgr.findStub("foo", true);
auto Foo = static_cast<int(*)()>(FooSym.getAddress());
int Result = Foo();
\end{minted}
\subsection{Remote JIT Support}
Cette fonctionnalité permet d'exécuter du code dans un autre processus,sur une autre machine et même pour une autre architecture. Elle permet également d'exécuter du JIT code dans une sandbox. OrcRemoteTarget client/server fournie une API haut niveau (remote mapped memory, stub and callback manager, symbol queries, execute remote function). Le remote JITing est simple à mettre en place (comparé à MCJIT) et permet d'utiliser toutes les fonctions de bases.
\subsection{What about Concurrency ?}
La concurrence peut être mélangée avec la lazy compilation et le remote JIT. Permet la distribution sur plusieurs cœur.
\shorthandoff{:}
\section{Easy::jit}
Easy::jit est une compiler-assisted librairie qui permet la Just-In-Time compilation pour le C++. Cette librairie utilise llvm et plus particulièrement clang.
\subsection{Installing easy::jit}
Easy::jit requière donc la toolchain llvm.
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{bash}
sudo apt-get install llvm-6.0-dev llvm-6.0-tools clang-6.0
\end{minted}
Avec cette toolchain, on peut compiler le project dont les sources sont disponible sur github. Néanmoins, s'il l'on désire compiler les exemples et permettre de faire du benchmarking, il faut installer opencv (pour les exemples) et google benchmark (pour le benchmarking).
\subsubsection{Installing openCV}
Pour installer openCV, on peut soit utiliser la ligne de commande :
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{bash}
sudo apt-get install libopencv-dev
\end{minted}
Soit compiler et installer depuis les sources. Utiliser cette seconde méthode permet d'avoir une version plus à jour de la librairie opencv.
\begin{enumerate}
\item Télécharger les sources depuis le site officiel opencv et décompresser le zip
\item Créer un dossier build dans le dossier précédemment décompresser.
\item Dans ce dossier build, effectuer la configuration avec cmake
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{bash}
cmake -D CMAKE_BUILD_TYPE=Release -D CMAKE_INSTALL_PREFIX=/usr/local \
-DOPENCV_GENERATE_PKGCONFIG=ON ..
\end{minted}
\item On peut ensuite utiliser la commande make.
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{bash}
make -j4
\end{minted}
\item Pour installer les librairies, on doit exécuter la commande suivante :
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{bash}
sudo make install
\end{minted}
\end{enumerate}
Lors de la configuration du projet, on utilise le flag : 
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{bash}
-DOPENCV_GENERATE_PKGCONFIG=ON
\end{minted}
Ce flag va générer un fichier .pc pour pkg-config. Cela est utile si l'on veut compiler un projet utilisant opencv mais pas cmake, typiquement en ligne de commande.

Il est a noté que le projet utilise cmake, il faut donc également avoir cet outil. Au contraire de la plupart des projets utilisant cmake, easy::jit ne permet pas la compilation dans le dossier source. Il faut donc créer un dossier à côté du dossier contenant les sources et lier ce dernier lors de la compilation. Il faut également définir le compilateur C et C++. Pour cela on utilise la commande export.
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{bash}
export CC=/usr/lib/llvm-6.0/bin/clang
export CXX=/usr/lib/llvm-6.0/bin/clang++
\end{minted}
\subsection{Utilisation}
\shorthandoff{:}
Le but de cette librairie est d'être simple d'utilisation. C'est pourquoi, son utilisation se base sur la fonction \textit{bind} de la librairie standard. La librairie s'utilise sous la forme d'un wrapper. En effet, il suffit de déclarer un pointeur sur fonction est d'appeler la fonction \textit{easy::jit(...)} qui retourne le pointeur sur fonction. Les paramètres de cette fonction sont la fonction de base, suivi de ses paramètres. Les paramètres permettant la spécialisation en runtime sont remplacés par des \textit{placeholders}. Lors de l'appel à la fonction jiter (le pointeur retourné par easy::jit), il faut alors ajouter les paramètres qui ont été remplacés par les placeholders.
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{c++}
std::vector<int> vec(1000);
std::iota(vec.begin(), vec.end(), 0);
std::random_shuffle(vec.begin(), vec.end());     
heapSort(vec.data(), 1000);
\end{minted}
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{c++}
using namespace std::placeholders;

std::vector<int> vec(1000);
std::iota(vec.begin(), vec.end(), 0);
std::random_shuffle(vec.begin(), vec.end());   

auto JHS = easy::jit(heapSort, _1, _2);
JHS(vec.data(), 1000);
\end{minted}
\textbf{TODO : END THIS}
\subsection{Fonctionnement interne}
Easy::jit comprend 5 grandes étapes pour son fonctionnement interne. La première étape prend place lors de la compilation \textit{ahead of time}. Lors de cette compilation, les appels aux fonctions \textit{easy::jit} et \textit{cache.jit} sont parsés pour permettre de placer le bitcode (l'IR) dans le binaire exécutable. Cette étape est nécessaire car les fonctions précédemment citées ne doivent pas être compilées \textit{ahead of time}.\\
\newline
La deuxième étape est l'association du bitcode avec un pointeur de fonction. Cette association permet de lier les informations relatives au bitecode (le bitcode en lui-même, ainsi que sa longueur), avec un nom de fonction ainsi qu'une adresse. Cette association est nécessaire pour permettre la \textit{just in time compilation} à l'aide de LLVM. Cette étape permet d'obtenir un LLVM module. Un tel module est le \textit{container} de plus haut niveau pour les \textit{intermediate representation objects}.\\
\newline
La troisième étape est la récupération du bitcode grâce au pointeur lier à l'étape précédente. Les différentes \textit{passes} sont appliquées sur ce bitcode pour réaliser les optimisations. Une \textit{pass} dans LLVM représente une optimisation. Une \textit{pass} traverse une portion du programme pour soit collecter des informations, soit transformer le programme.\autocite{llvmPasses2019} \textbf{TODO : DÉTAILS} \\
\newline
La quatrième étape consiste en la transformation de l'IR optimisée en langage machine. Pour cela, easy::jit fait appelle à l'\textit{Execution Engine} de LLVM. Grâce à la fonction \textit{selectTarget()}, les informations relatives à la machine cible sont obtenues (par exemple : les informations sur le CPU). Les fonctions nouvellement compilées sont ensuite \textit{wrappées} \\
\newline




 
\newpage

\printbibliography
\end{document}